Title: OpenStreetMap Debian 12 पर स्थानान्तरित करता हैं
Slug: openstreetmap-on-debian
Date: 2024-11-27 14:01
Author: Donald Norwood, Stefano Rivera, Justin B Rye
Tags: openstreetmap, debian, interviews, technical, development, ruby, bookworm
Lang: in-HI
Status: published
Translator: disaster2life

आपने [यहाँ टूट](https://en.osm.town/@osm_tech/113050911886181861) देखा होगा
इसमें OpenStreetMap ने अपने इंफ्रास्ट्रक्चर माइग्रेशन के बारे मैं बताया हैं की कैसे अब वो Debian 12 का
इस्तेमाल कर रहे हैं।

> 🚀 18 साल उबुन्टु इस्तेमाल करने के बाद , हमने [@Openstreetmap](https://en.osm.town/@openstreetmap)
> की सर्वरस को Debian 12 (Bookworm) पे बदल दिया हैं। 🌍 [openstreetmap.org](https://openstreetmap.org/)
> अब Ruby 3.1 का इस्तेमाल कर के ज़ादा तेज़ हैं। आज और समय के लिए! धन्यवाद हैं सारे
> लोगो का जिन्होंने इसमें मदद करिऔर इसको आसानी से कर दिखाया
> [#OpenStreetMap](https://en.osm.town/tags/OpenStreetMap)
> [#Debian](https://en.osm.town/tags/Debian) 🤓

हमने Grant Slater इ बात करि जो OpenStreetMap Foundation के सीनियर साइट रिलायबिलिटी इंजीनियर हैं,
उन्होंने हमें ये बताया

**आपने Debian को क्यों चुना?**
> OpenStreetMap मैं बोहोत सारे लोग जो मदद करते हैं, वही सब Debian मैं भी जोड़े होहिं हैं।
> और जो चीज़ो OpenStreetMap को चलने मैं लगती हैं, वो बी Debian मैं बोहोत अच्छे से
> उपलब्ध हैं, इस सब के कारण हमने Debian पे बदलने का निर्णय लिया।
>
> Debian पैकेज मैनटाइनर्स अपने काम मैं भी बोहोत अच्छे हैं और आपने पैकेजेस समय पर अपडेटेड रखते हैं, जैसे
> [osm2pgsql](https://packages.debian.org/bookworm/osm2pgsql),
> [osmium-tool](https://packages.debian.org/bookworm/osmium-tool).
>
> एक कारन Debian पे बदलने का ये भी था की हमें हमारे पैकेज मैनटाइनर्स के ज़ादा पास आना था, Debian
> मैनटाइनर्स हमारे हिसाब से अपने पैकेजेस को बोहोत मैना देते हैं और वह ज़र्रूरी दिक्कतों को जल्द से जल्द सही कर देते हैं।

**ये फैसला लेने के पीछे कारन क्या हैं?**

> OpenStreetMap.org ज़ादा तर अपने खुद के हार्डवेयर पे चलता हैं जो हम खुद ही चलते हैं,
> इस कारण हम इस हार्डवेयर का जितना इस्तेमाल कर सकते हैं, हम उतना करना चाहते हैं,
> कुछ सर्विसेज जो की ज़ादातर I/O के कारन रुक जाती हैं, हमें कुछ इन्हे पुराणी कर्नल्स
> (Kernels ~6.0 < ~6.6) मैं NVMe स्टोरेज के साथ दिक्कते आई, इस कारन हमने
> ज़ादा नई mainline कर्नल्स का इस्तेमाल करना चाहा, जो हमें Debian के पास लेके
> आया जहा हम Debian 12 पर आसानी से backported कर्नेल का इस्तेमाल करके इन दिक्कतों को हल कर पाई।

**यह बदलाव कैसे संभाला गया?**

> यह बदलाव हम थोड़ा ज़ादा आसानी से कर पाई क्योकि हम ज़दातर अपने सर्वर्स को [कोड](https://github.com/openstreetmap/chef)
> से संभलते हैं। हम और [Test Kitchen](https://kitchen.ci/) को [inspec](https://docs.chef.io/inspec/)
> के साथ इस्तेमाल करते हैं हमारे इंफ्रास्ट्रक्चर की जांच पार्टअल करने के लिए। हम अपने टेस्ट्स हमारे सर्वर्स पर ही
> चलते हैं Podman और Docker के साथ, और इसको हम अपनी git पाइपलाइन के साथ ही चलते हैं।
>
> हमने Debian को अपने टेस्टस के लिए टारगेट प्लेटफार्म की तरह उपयोग करा, हमने इसके लिए अपना इंफ्रास्ट्रक्चर
> कोड सही किया जब तक सारे टेस्ट पास नहीं हुए। जादातर बदलाव  छोटे ही थे या तो पैकेज का नाम बदलना या
> कॉन्फ़िगरेशन फाइल मैं बदलाव।

**इस बदलाव मैं कितना समय लगा?**

> हमने अगस्त 2024 मैं www\.openstreetmap\.org का Ruby on Rails सर्वर को Debian पे लाया गया।
> हमने अभी सब कुछ Debian पे बदला हैं, हम बाकि सब तब ही बदलेंगे जब उसका कुछ अर्थ बनेगा, और कही कही
> ये अगले हार्डवेयर के अपग्रेड के शामे हो।
>
> हमारा लक्ष्य हैं की हम OpenStreetMap के Mappers के लिए एक स्थिर और भरोसेमंद मंच बना पाई।

**ये बदलाव दूसरी Linux डिस्ट्रीब्यूशन से Debian पे आने का कैसा रहा हैं?**

> हम अभी भी इस पुरे बदलाव के बीच मैं हैं, लेकिन हम यह बता सकते हैं की हमने अपने फ्रंट-एन्ड सर्वर को
> Debian 12 पर बदल दिया (Ubuntu 22.04 LTS से) जिसके कारन हमें Ruby का नया 3.1 वर्शन मिल
> गया 3.0 से, इसके मदद से हम अपना Ruby on Rails का नया वर्शन अब इस्तेमाल कर सकते है
> www\.openstreetmap\.org के लिए।
>
> हमने अपना chef code भी बदला नेटवर्क इंटरफ़ेस मैनेजमेंट मैं netplan का इस्तेमाल कर था (Ubuntu मैं
> को पहले से आता हैं, Canonical का बनाया) अब हम सीधे systemd-networkd का इस्तेमाल करते हैं
> ताकि हमारे Ubuntu और हमारे आगे के Debian सिस्टम मैं एक आम सिस्टम लेन के लिए। हमने शामे के साथ
> अपने नेटवर्क इंटरफ़ेस को एक दर्जे पे लाया की सब एक 802.3ad bonded interface का इस्तेमाल करे
> रेडूण्डनस्य के लिए और VLANs ट्रैफिक को अलग अलग करने के लिए; यह सब systemd-networkd मैं
> बोहोत अच्छे से चल गया।
>
> हम netboot.xyz को PXE networking booting OS installers हमारे systems के लिए और
> IPMI out-of-band management के लिए। हमने रिमोटली अपने एक टेस्ट सर्वर पे इंस्टॉल करा
> Debian 12, और जो कुछ दिक्कते आई जो हमारे chef tests ने अनदेखी कर दी हमने सही करि, लेकिन उसके
> अलावा हमारा माइग्रेशन बोहोत सरल और सही रहा हैं।
>
> बोहोत कुछ पककागेस के लिए हमें Debian Backports को इस्तेमाल करना पड़ा हैं जब हमें बिलकुल ही
> सबसे नई चीज़ो की ज़रुरत रही हो उसके अल्वाा Debian के पैकेज मैनटाइनर्स बिलकुल बढ़िया हैं।
>
> जिस चीज़ ने हमारी बिलकुल ही मदत करि हैं वो हैं की हमारा सारा कोड लिब्रे या फ्री या ओपन सोर्स हैं,
> इस कारन जो OpenStreetMap के ज़रूरी पैकेजेस हैं जैसे osm2pgsql, वो पहले से ही Debian मैं हैं
> और अच्छे से पैकेज्ड हैं।
>
> हम कुछ सामे प्रेरेलसे या कस्टम पचेड़ OpenStreetMap सॉफ्टवेयर अपने सर्वर पे चलते हैं; Ubuntu मैं
> हम launchpad.net का Personal Package Archive (PPA) इस्तेमाल करते थे इनसारे टेस्ट केसेस
> मैं deb रेस्पॉसिटोरिएस को बनाने और होस्ट करने के लिए। पहले हम चौक गई थे की Debian (देखिये
> [ये सूचि](https://wiki.debian.org/DebianRepository/Setup)  - ओह! ) मैं कितने सारे
> तररिको से ऐसा कुछ कर सकते हैं, लेकिन  मदद के बाद एक Debian कंट्रीब्यूटर से हम अब खुदकी Deb
> रिपॉजिटरी चलते हैं aptly से। हम इस शामे deb पैकेजेस अपने सर्वर पे बना के aptly पे भेजते हैं, लेकिन
> हम चाहेंगे की ये एक git driven pipeline से हो सके कस्टम पैकेजेस बनाने के लिए।

**धन्यवाद अपाँए शामे निकल कर हमसे बात करने का।**

> धन्यवाद उन सारे  अच्छे लोगो का जिन्होने Debian बनाने मैं मदद करि।

***

हम बोहोत की ज़ादा खुश इसके बारे मैं जान के की हमारे उद्देश जो मजबूती, उन्नति, और लम्बे समय के लिए
मदद बना के रखना, Debian उसेर्स, कम्पनियो, और ऑर्गनिज़तिओन्स को मौका देता हैं की वह अपने हिसाब
से प्लान, सोच, और विकसित कर पाय एक बिलकुल सख्त Linux डिस्ट्रीब्यूशन के ऊपर, जिसमे सारे डेवेलपर्स
जो अप्पकी पोहोच मैं हो

क्या आपका ऑरगनिसातिओं किसी तरीके से Debian का इस्तेमाल करता हैं? आप हमें बताई कैसे आप डेबियन
को Universal Operating System की तरह इस्तलाम करते हैं। हमें बताइये
[Press@debian.org](mailto:press@debian.org) - हमारे
['Who's Using Debian'](https://www.debian.org/users/) की वेबसाइट पे, और सबके
साथ बात बताने के लिए।

## Debian के बारे मैं

Debian Project लोगो का समूह हैं जिनका अभियान काईन एक फ्री ऑपरेटिंग सिस्टम को बनाना। ये जो हमने
बनाया हैं, उसका नाम [Debian](https://www.debian.org/) हैं. इंस्टालर और इंस्टालेशन इमेजेज, जैसे
लाइव सिस्टम्स, बिना इंटरनेट का इंस्टालर, या दुसरे CPU आर्किटेक्चर का इंस्टालर, आप
[Getting Debian](https://www.debian.org/distrib/) पे पा सकते हैं।
